\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{listings}
\algnewcommand{\LineComment}[1]{\State \(\triangleright\) #1}

\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
	\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
	\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
	\newcommand{\Pev}{\mathcal{P}}
	
	\newcommand{\thm}{\emph{Théorème}}
	\newcommand{\proposition}{\emph{Proposition}}
	\newcommand{\lem}{\emph{Lemme}}
	\newcommand{\corollaire}{\emph{Corollaire}}
	\newcommand{\definiton}{\emph{Définition}}
	\newcommand{\remarque}{\emph{Remarque}}
	\newcommand{\application}{\emph{Application}}
	\newcommand{\exemple}{\emph{Exemple}}
	\newcommand{\cexemple}{\emph{Contre-exemple}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textbluesmall}[1]{{\small{\textcolor{blue}{#1}}}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\sloppy
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{theo}{Théorème}
	\newtheorem{prop}{Proposition}
	\newtheorem{cor}{Corollaire}
	\newtheorem{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	
	\title{Leçon 182: Application des nombres complexes à la géométrie.}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\begin{footnotesize}
		\bibliographystyle{plain}
		\bibliography{./../../Livre}
	\end{footnotesize}
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	\begin{itemize}
		\item Au $XVII^{\text{ième}}$ siècle: résolution d'équation de degré $2$ ou $3$. Introduction du corps $\C$.
		\item Définir le plan grâce à $\C$ qui est un corps commutatif à la place de $\R^2$.
	\end{itemize}
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Cette leçon ne doit pas rester au niveau de la classe de Terminale. L’étude des inversions est tout à fait appropriée, en particulier la possibilité de ramener un cercle à une droite et inversement ; la formule de Ptolémée illustre bien l’utilisation de cet outil. On peut parler des suites définies par récurrence par une homographie et leur lien avec la réduction dans $SL_2(\C)$.
	
	S’ils le désirent, les candidats peuvent aussi étudier l’exponentielle complexe et les homographies de la sphère de Riemann. La réalisation du groupe SU 2 dans le corps des quaternions et ses applications peuvent trouver leur place dans la leçon. Il est possible de présenter les similitudes, les homographies et le birapport.
	
	\section*{Métaplan}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Géométrie euclidienne}
		
		\begin{small}
			\textblue{Nous allons nous concentrer sur l'utilisation des nombres complexes dans le cadre de la géométrie euclidienne.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Le plan complexe \cite[p.219]{Eiden}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Le plan euclidien peut être interprété comme un plan complexe: nous allons étudier ce lien.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Coordonnées complexes
						\item \definiton: Affixe d'un point
						\item \definiton: Affixe d'un vecteur: norme et argument
						\item \proposition ~\cite[p.39]{Trignan}: Traduction de la notion de colinéarité
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition ~\cite[p.40]{Trignan}: Traduction de la notion d'orthogonalité
						\item \proposition: Traduction de la notion d'alignement
						\item \proposition: Équation d'un cercle ou d'une droite
						\item \application: Aire d'un triangle
						\item \application: Coordonnées exponentielles
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Définition des angles \cite[p.73]{Audin}}
			
			\begin{small}
				\textblue{La notion d'angle apparaît rapidement dans le cadre d'étude de complexe puisqu'ils peuvent être caractérisé par une norme et un angle.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Définition d'un angle par une rotation
						\item \definiton: Angle orienté
						\item \proposition: Relation de Chasles
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Rotation matricielle
						\item \application: Coordonnées polaires
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Transformations du plan \cite[p89]{Audin}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Les isométries du plan en sont les transformations. Ces transformations peuvent être exprimées à l'aide de complexe.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.36\textwidth}
						\item \definiton: Similitude
						\item \proposition: Générateur du groupe
						\item \application: Conservation des angles
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.5\textwidth}
						\item \definiton: Groupe des isométries
						\item \definiton: Conjugaison
						\item \proposition~\cite[p.135]{Trignan}: Traduction via les nombres complexes
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[D.] \emph{Coordonnées barycentriques \cite[p.5]{Eiden}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Le système de coordonnées barycentrique est un système de coordonnées important permettant de donner des coordonnées à partir d'un triangle de base. Nous allons étudier quelques objets mathématiques via ces coordonnées.} 
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Barycentre
						\item \proposition: Propriétés du barycentre
						\item \application: Théorème de Desargues
						\item \definiton: Coordonnées barycentrique
						\item \proposition: Lien avec les cartésiennes
						\item \application: Définition des vecteurs
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application: Aire d'un triangle
						\item \application: Point de Lemoine
						\item \definiton: Équation barycentrique
						\item \definiton: Droite et concours
						\item \definiton: Équation de cercle
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Géométrie projective complexe}
	
		\begin{small}
			\textblue{Le plan complexe peut être utilisé comme support à la géométrie projective. On commence par définir celle-ci dans le cas complexe.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Géométrie projective \cite[p.177]{Audin}}
			
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Droite projective
						\item \proposition: Sphère de Riemann
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Repère projectif
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Homographie \cite[p.255]{Eiden}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Les homographies sont à la géométrie projective ce que sont les isométries sont à la géométrie. Nous allons les définir et en étudier certaines propriétés.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Homographie
						\item \proposition: Propriétés des homographies
						\item \application: Ellipse et Protéisme de Steiner
						\item \application: Théorème de Pasacal
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Action de $GL_n(\Z)$ sur le demi-plan de Poincaré par homographie
						\item \thm: Générateur de $SL_2(\Z)$ \textred{DEV}
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Birapport \cite[p.261]{Eiden}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Le birapport est une opération conservant les homographies.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Birapport
						\item \proposition: Calcul d'un birapport
						\item \proposition: Caractérisation de co-cyclicité
						\item \proposition: Caractérisation de l'alignement
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Caractérisation du milieu
						\item \proposition: Homographie préserve le birapport
						\item \application: Générateur du groupe circulaire
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[D.] \emph{Inversion \cite[p.244]{Eiden}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Les inversions sont des transformations qui inverse les distances par rapport à un point donnée.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Inversion
						\item Interprétation
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application: Sphère de Riemann
						\item \thm: Théorème de Ptomélé
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
	\end{description}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{Isométries}
	\input{./../Notions/Geometrie_Isometries.tex}
	
	\subsection*{Angles}
	\input{./../Notions/Geometrie_Angles.tex}

	
\end{document}